\chapter{Diagrammes binaires de décision}\label{C:dbd}

Depuis l’origine de l’informatique, l’étude des fonctions booléennes s’est grandement développée et plusieurs représentations de celles-ci ont été suggérées, car le moyen de représenter ces fonctions influe grandement sur l’efficacité avec laquelle on les utilise par la suite. Parmi les premières représentations des fonctionnes booléennes, on trouve \emph{les formules booléennes}, \emph{les tables de vérité} et \emph{les diagrammes de Karnaugh}. L’inconvénient majeur de ces représentations est qu'elles occupent un espace exponentiel par rapport au nombre de variables en entrée. 

Afin de répondre aux problèmes posés par l’accroissement de la taille des fonctions booléennes, de nouvelles techniques de représentation ont été développées. Ces nouvelles techniques sont généralement basées sur la récursivité du théorème de Shannon et non seulement sur les théorèmes habituels du calcul booléen. Parmi les représentations les plus connues, on compte \emph{les arbres binaires de décision (ABD)} et \emph{les diagrammes binaires de décision (DBD)}. Cette dernière représentation constitue un modèle particulièrement efficace pour représenter et manipuler les fonctions booléennes.

En 1978, Akers a introduit les DBD pour la première fois \cite{Akers1978}. Huit ans plus tard, Bryant a proposé une représentation canonique des DBD notée \emph{diagrammes binaires de décision ordonnés et réduits (DBDOR)}, ainsi que des algorithmes pour calculer efficacement les opérations booléennes sur ces structures de données \cite{Bryant1986}. Depuis lors, les diagrammes binaires de décisions n'ont cessé de gagner en popularité et plusieurs variantes de ceux-ci ont été développées telles que les diagrammes binaires de décision zéro-supprimés (DBDZ), les diagrammes de moments binaires (DMB), les diagrammes binaires de décision à terminaux multiples (DBDTM), etc. 

Nous verrons dans ce chapitre les différentes modèles les plus souvent utilisés pour représenter les fonctions booléennes; nous nous intéressons particulièrement à l'étude des diagrammes binaires de décision et ses variantes ainsi qu'aux algorithmes de manipulation de base, et aux opérations qui peuvent être effectuées sur ceux-ci, tout en expliquant les avantages et les inconvénients d'utilisation de chaque modèle. Nous terminons le chapitre par l'étude de quelques variantes des DBD et la discussion du fait que la taille des \emph{diagrammes binaires de décision ordonnés (DBDO)} peut varier selon l'ordre de variables choisi et qu’il y a des façons de la réduire. Le lecteur intéressé en savoir davantage sur les fonctions booléennes et les DBD est référé aux articles \cite{Leblet2004, Bryant1986}.

\section{Formules booléennes, tables de vérité et diagrammes de Karnaugh}

Nous commençons avec l'introduction de quelques définitions de base.

\begin{defn}
Une \emph{formule booléenne} est une formule construite récursivement à partir des constantes booléennes 0 et 1, des variables $x_i$ de \B$^n$ et des connecteurs logiques et ($\wedge$), ou ($\vee$) et non ($\neg$). Plus précisément,
\begin{itemize}
  \item $0$ et $1$ sont des formules;
  \item Les variables $x_1, x_2,...,x_n$  de \B$^n$ sont des formules;
  \item Si $f$ est une formule, alors $\neg f$ est une formule; 
  \item Si $f_1$ et $f_2$ sont des formules, alors $f_1 \wedge f_2$ et $f_1 \vee f_2$ sont des formules de \B$^n$. 
\end{itemize}
\end{defn}
\begin{example}
Si l’on note $X = \{x_1, x_2, x_3\}$ l’ensemble des variables de \B$^3$, alors la formule $ f = (x_1 \vee \neg(x_2 \wedge x_3)) \wedge (\neg x_2 \vee (x_1 \wedge x_3))$ est une formule booléenne de \B$^3$.
\end{example}
\begin{defn}
\label{fnc}
Une formule booléenne $f$ définie sur $X$ est dite en forme normale conjonctive (FNC) si elle est de la forme : $f=  \bigwedge_{i=1}^{m} f_i$ avec $f_i = \bigvee_{j=1}^{n_i} x_{ij}$ et chaque $x_{ij} \in X \cup \bar{X}$, où $\bar{X}$ représente l’ensemble des négations des variables de X.
\end{defn}
\begin{defn}
Une formule booléenne $f$ définie sur X est dite en forme normale disjonctive (FND) si elle est de la forme : $f=  \bigvee_{i=1}^{m} f_i$ avec $f_i = \bigwedge_{j=1}^{n_i} x_{ij}$ et chaque $x_{ij} \in X \cup \bar{X}$.
\end{defn}
Toute formule booléenne est équivalente à une expression en forme normale conjonctive et une expression en forme normale disjonctive. Il est facile de passer d’une forme à l’autre, il suffit de développer les termes dans les parenthèses (voir l'exemple \ref{ex_fnc_fnd}).
\begin{example}
\label{ex_fnc_fnd}
Soit la formule $ f = (x_1 \wedge (\neg x_3 \vee \neg x_4)) \vee (x_2 \wedge (\neg x_3 \vee \neg x_4))$. 
\begin{enumerate}
\item On peut écrire $f$ en FNC comme suite : $(x_1 \vee x_2) \wedge (\neg x_3 \vee \neg x_4)$.
\item On peut écrire $f$ en FND comme suite : $(x_1 \wedge \neg x_3) \vee (x_1 \wedge \neg x_4) \vee (x_2 \wedge \neg x_3) \vee (x_2 \wedge \neg x_4)$.
  \end{enumerate}
\end{example}

L’inconvénient du FNC et FND est qu'une formule booléenne peut avoir plusieurs représentations en FNC et plusieurs représentations en FND.

\begin{defn} La table de vérité d’une fonction booléenne $f \in \mathds{F}^n$ est un tableau de $2^n$ lignes et $n+1$ colonnes. Les $n$ premières colonnes représentent les valeurs prises par les variables $x_1,x_2,..., x_n$ et la dernière colonne représente l’évaluation de la fonction $f(x_1,x_2,...,x_n)$.
\end{defn}
\begin{example}
Le tableau \ref{table_v} montre la table de vérité associée à la fonction booléenne $f=(a \wedge b) \vee (\neg b \wedge c)$.
\vspace*{-0.3cm}
\begin{table}[tbph]
\setlength{\arrayrulewidth}{0.3mm}
\renewcommand{\arraystretch}{0.6}
\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|c|c|}
\hline
a & b & c & \emph{f(a,b,c)} \\
\hline
0 & 0 & 0 & 0 \\
0 & 0 & 1 & 1 \\
0 & 1 & 0 & 0 \\
0 & 1 & 1 & 0 \\
1 & 0 & 0 & 0 \\
1 & 0 & 1 & 1 \\
1 & 1 & 0 & 1 \\
1 & 1 & 1 & 1 \\
\hline
\end{tabular}
\end{center}
\caption[Table de vérité associée à la fonction $f=(a \wedge b) \vee (\neg b \wedge c)$]{Table de vérité associée à la fonction $\bf {f=(a \wedge b) \vee (\neg b \wedge c)}$}
\label{table_v}
\end{table}
\end{example}

\begin{defn}
Le code Gray est un code construit de telle façon qu'à partir du chiffre 0, chaque nombre consécutif diffère du précédent immédiat d'un seul digit.
\end{defn}
La méthode la plus simple et la plus utilisée pour calculer le code Gray d'un nombre est celle qui consiste à calculer le \emph{OU Exclusif} entre le code binaire de ce nombre et ce même code binaire décalé d'un rang à droite. Cette méthode permet de passer d'une ligne à la suivante en inversant le bit le plus à droite conduisant à un nombre nouveau. Dans la figure \ref{gray_meth}, le tableau \ref{taba} représente le code Gray des nombres 0 à 7 et la figure \ref{tabb} explique comment calculer le code Gray du nombre 7 en utilisant le \emph{OU Exclusif}, le premier opérande est le nombre 7 codé en binaire, le deuxième opérande est ce codage binaire décalé d'un rang à droite, le symbole (\circonflexe) désigne le \emph{OU Exclusif}, le résultat de l'opération est le code Gray du nombre 7.
\vspace*{-0.2cm}
\begin{figure}[!h]
\centering
\subfigure[\label{taba}]{\includegraphics [scale=1.1]{Logos/gray_tab}}
\hspace*{2.5cm}
\subfigure[\label{tabb}]{\includegraphics [scale=1.5]{Logos/ou_exclusif}}
\caption[Méthode de codage Gray.]{Méthode de codage Gray. (a) Le code Gray des nombres 0 à 7. (b) Le code Gray du nombre 7 calculé par le OU Exclusif.}
\label{gray_meth}
\end{figure}
\begin{defn}
Un \emph{tableau de Karnaugh} est un tableau de $2^n$ cases, n étant le nombre de variables. Sur les lignes et les colonnes du tableau, on place l’état des variables d’entrée en suivant le code Gray et dans chacune des cases du tableau, on place l’état de la sortie pour les combinaisons d’entrée correspondantes.
\end{defn}

Les diagrammes de Karnaugh servent à calculer la FNC et la FND d'une formule, simplifier les formules booléennes et  trouver la formule booléenne correspondante à une table de vérité d'une fonction booléenne. Pour calculer la formule booléenne à partir d'un tableau de Karnaugh, on commence par la constitution des groupes (carrés, rectangles) de $1,2,4,8,16,...,2^n$ cases adjacentes (on choisit des cases contenant des 1 ou des 0 pas les deux à la fois). Deux cases sont adjacentes si une seule variable change l'état d'une case à l'autre. Les groupes doivent contenir un nombre de cases égal à une puissance de 2. On doit avoir le plus petit nombre de groupes possible et chaque groupe doit contenir le maximum de termes 1 (ou 0). Les termes d'un même groupement sont liés par l'opérateur logique ($\wedge$). Les groupements sont liés par l'opérateur logique ($\vee$). La figure \ref{simpl} explique comment calculer la formule $f(A,B,C,D)= (A \wedge D) \vee (B \wedge D) \vee (\neg A \wedge B \wedge C)$ correspondante à la table de vérité de la figure \ref{tabl1} en utilisant les diagrammes de Karnaugh. On commence par la construction des groupes de cases contenant des 1. Puis, pour chaque groupe, on calcule la formule correspondante, le carré bleu correspondant à la formule $(A \wedge D)$, le carré brun correspondant à la formule $(B \wedge D)$ et le rectangle vert correspondant à la formule $(\neg A \wedge B \wedge C)$.
\begin{figure}[!h]
\centering
\subfigure[\label{tabl1}]{\includegraphics [scale=1.2]{Logos/gray_example}}
\hspace*{3cm}
\subfigure[\label{diagg}]{\includegraphics [scale=1.2]{Logos/gray_example_diag}}
\caption[Calcul de la formule booléenne en utilisant les tableaux de Karnaugh.]{Calcul de la formule booléenne correspondante à une table de vérité en utilisant les tableaux de Karnaugh. (a) Table de vérité d'une fonction $f(A,B,C,D)$. (b) Le diagramme de Karnaugh et la formule booléenne correspondants à la table de vérité de (a).}
\label{simpl}
\end{figure}

Les formules booléennes sont très intéressantes parce qu’elles permettent de travailler facilement sur les fonctions booléennes. Leur grande expressivité leur permet d’être comprises rapidement par tout le monde. De plus, n’importe quelle fonction booléenne peut être représentée par une formule booléenne. Réciproquement, chaque formule booléenne représente bien une fonction booléenne. Cependant, leur inconvénient majeur est qu'il n’y a pas d'unicité de représentation d’une fonction booléenne par une formule booléenne. Ainsi, deux formules booléennes différentes peuvent représenter la même fonction booléenne (voir l'exemple \ref{xor}). 
\begin{example} 
\label{xor}
On peut représenter la fonction \emph{XOR} par la formule $(x_1 \wedge \neg x_2) \vee (\neg x_1 \wedge x_2)$ ou par $(x_1 \vee x_2) \wedge (\neg x_1 \vee \neg x_2)$.
\end{example} 
Le problème majeur des formules booléennes est de pouvoir savoir si deux formules booléennes différentes sont bien égales comme fonctions booléennes. Si oui, trouver cette égalité reste aussi un problème très difficile.

L’intérêt des tables de vérité et des tableaux de Karnaugh est qu’une fonction booléenne possède une unique représentation. Par contre, elle utilise un espace exponentiel par rapport au nombre de variables ($2^n$ entrées pour les tables et $2^n$ cases pour les tableaux de Karnaugh) et elle est peu lisible. L’ensemble des tables de vérité et des diagrammes de Karnaugh est en bijection avec l’ensemble des fonctions booléennes, ceci explique l'unicité de représentation mais  explique aussi la difficulté d’utilisation.
 
\section{Arbres binaires de décision}
\emph{Un arbre binaire de décision} est un arbre composé d’une racine, des nœuds internes et des feuilles valant $0$ ou $1$. La racine et les nœuds internes sont étiquetés par les variables $x_1,x_2,...,x_n$ et chacun possède deux nœuds fils, un fils gauche est atteint en empruntant la branche $0$ (faux) et un fils droit en empruntant la branche $1$ (vrai). Un arbre binaire de décision est obtenu en appliquant récursivement le théorème de Shannon sur l’ensemble des variables de la fonction (voir section \ref{shan}). Si la décomposition de Shannon est appliquée à une fonction booléenne $f$ pour $x_1$, puis aux deux sous-fonctions obtenues pour $x_2$, et ainsi de suite jusqu’à $x_n$, on obtient un arbre binaire de décision.
\begin{example} 
Soit la fonction booléenne $f(a,b) = (a\wedge \neg{b})\vee \neg{a}$. La décomposition de Shannon de $f$ sur la variable $a$ s'écrit : $$f(a,b) = (\neg{a}\wedge f(0,b)) \vee (a\wedge f(1,b)) \quad \mbox{où} \quad f(0,b) = 1, f(1,b)=\neg{b}$$
La décomposition de Shannon de $f(0,b)=1$ sur la variable $b$ est : $$f(0,b) = (\neg{b} \wedge f(0,0))\vee(b\wedge f(0,1)) \quad \mbox{où} \quad f(0,0) = 1, f(0,1) = 1$$
Le premier argument de $f$ représente l'assignation de la variable $a$ et le deuxième argument représente l'assignation de la variable $b$. Si la valeur de l'argument est égale à $0$, on crée un fils gauche indexé par $0$ sinon, on crée un fils droit indexé par $1$. Dans la fonction $f(0,0)=1$, la valeur $1$ est la valeur de $f$ pour l'assignation $a=0$ et $b=0$ donc l'image de $f$ sera représentée par une feuille valant $1$. On fait la même chose avec $f(0,1)=1$ et on continue par la décomposition de Shannon de $f(1,b)=\neg{b}$ par rapport à la variable $b$,  qui donne :
$$f(1,b) = (\neg{b}\wedge f(1,0))\vee(b \wedge f(1,1)) \quad \mbox{où} \quad f(1,0) = 1, f(1,1) = 0$$
La figure \ref{tree} représente l'arbre binaire de décision correspondant à la fonction $f(a,b) = (a\wedge \neg{b})\vee \neg{a}.$
\begin{figure}[!ht]
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.9]{Logos/tree}
\end{center}
\caption[L'arbre binaire de décision associé à la fonction : $f(a,b) = (a\wedge \neg{b})\vee \neg{a}$]{L'arbre binaire de décision associé à la fonction : $\bf{f(a,b) = (a\wedge \neg{b})\vee \neg{a}}$}
\label{tree}
\end{figure}
\end{example}

Les arbres binaires de décision constituent un modèle simple et très populaire pour représenter les fonctions booléennes. Toute fonction booléenne peut être représenter par un arbre binaire de décision, ainsi que, de nombreuses opérations utiles sur les fonctions booléennes peuvent être effectuées efficacement en temps polynomial. De plus, la représentation est unique lorsqu'on choisit un ordre sur les variables. L’inconvénient principal des arbres binaires de décision est qu'ils comportent plusieurs nœuds redondants et sous-arbres identiques, donc, ils occupent beaucoup d'espace mémoire. Nous voyons dans la section suivante comment trouver une représentation équivalente plus compacte en fusionnant des sous-arbres identiques.

\section{Graphes binaires de décision}

On peut simplifier la représentation par les arbres binaires de décision en ne conservant qu’une seule représentation des sous-arbres identiques. Tout d'abord, on peut remplacer toutes les feuilles valant $0$ par un unique nœud étiqueté $0$. De la même façon, toutes les feuilles valant $1$ devraient pointer vers un nœud unique étiqueté par $1$. En étendant cette idée, les sous-arbres identiques redondants devraient être remplacés par un seul sous-arbre. Cette manière de faire permet de concevoir des nouvelles structures appelées \emph{diagrammes binaire de décision}.

\subsection{Diagrammes binaires de décision (DBD)}

\cite{Bryant1986} a donné la définition et les notations utilisées pour décrire les DBD. \emph{Un DBD} est un graphe orienté acyclique avec une racine et des nœuds internes appelés \emph{nœuds de décisions}, et deux nœuds terminaux appelés \emph{0-terminal} et \emph{1-terminal}. Chaque nœud de décision $u$ est étiqueté par une variable booléenne ($u.var$) et a deux nœuds fils, appelés \emph{fils bas ($u.bas$)} et \emph{fils haut ($u.haut$)}. L'arête d'un nœud à un fils bas représente l'affectation de la variable à $0$, et l'arête d'un nœud à un fils haut représente l'affectation de la variable à $1$.

Soit $f$ une fonction booléenne définie sur $X=\{x_1,x_2,...,x_n\}$. Le DBD correspondant à la fonction $f$ est défini par récurrence comme suit :
\begin{itemize}
	\item Si $X = \emptyset$, le DBD est la feuille $1$ ou $0$ selon la valeur de $f$.
  \item Sinon, le DBD est un arbre binaire défini comme suit:
	\begin{itemize}
		\item La racine est une variable $x \in X$.
		\item Le fils bas (indexé par 0) est un DBD du cofacteur $f|_{x=0}$ défini sur $X \backslash \{x\}$
    \item Le fils haut (indexé par 1) est un DBD du cofacteur $f|_{x=1}$ défini sur $X \backslash \{x\}$ 
	\end{itemize}
\end{itemize}

En utilisant la deuxième forme de la décomposition de Shannon $f=(x_i \wedge f|_{x_i=1}) \vee (\neg{x_i} \wedge f|_{x_i=0})$, on peut représenter n’importe quelle fonction booléenne $f$ sous la forme d’un DBD. L'exemple \ref{exemple7} explique comment construire le DBD d'une fonction booléenne $f$ en utilisant la décomposition de Shannon.
\begin{example}
\label{exemple7}
Soit la fonction booléenne $f(a,b,c) = (\neg a \wedge b \wedge c) \vee (a \wedge c)$. Pour construire le DBD correspondant à $f$, on commence par l'application de la décomposition de Shannon sur la variable $a$ qui donne les deux sous fonctions notées $h(b,c)$ et $g(b,c)$.

$
f(a,b,c)= (a \wedge c) \vee (\neg a \wedge (b \wedge c)) \Rightarrow  
\left\{
\begin{array}{ll}
f|_{a=1}= h(b,c)  & \mbox{où  $h(b,c) = c$}\\
f|_{a=0}= g(b,c)  & \mbox{où  $g(b,c) = b\wedge c$}
\end{array}
\right.
$

donc la racine du DBD est la variable $a$, le fils haut de $a$ indexé par $1$ est la décomposition de Shannon de l’équation $h(b,c)=c$ et le fils bas de $a$ indexé par $0$ est la décomposition de Shannon de $g(b,c)=b \wedge c$ (voir la figure \ref{dbd_aa}). Si on réalise la décomposition de Shannon de $g(b,c)$ sur $b$, on obtient :

$
g(b,c)= (b \wedge c) \vee (\neg b \wedge 0) \Rightarrow  
\left\{
\begin{array}{ll}
g|_{b=1}=g'(c) & \mbox{où  $g'(c) = c$.} \\
g|_{b=0}=g''(c) & \mbox{où $g''(c)=0$.}
\end{array}
\right.
$

Le fils bas de $b$ est le nœud 0-terminal, le fils haut de $b$ est la décomposition de Shannon de $g'(c)=c$ (voir la figure \ref{dbd_bb}). 

La décomposition de Shannon de $h(b,c)=c$ qui est égale aussi à la décomposition $g'(c)=c$ par rapport à $c$ donne :

$
h(b,c)= (c \wedge 1) \vee (\neg c \wedge 0) \Rightarrow  
\left\{
\begin{array}{ll}
h|_{c=1}=1 & \mbox{le fils haut de $c$ indexé par 1 est 1-terminal.}\\
h|_{c=0}=0 & \mbox{le fils bas de $c$ indexé par 0 est 0-terminal.}
\end{array}
\right.
$

À la fin de la décomposition de Shannon, on obtient :\\ \hspace*{1cm}$f(a,b,c)=[a \wedge ((c\wedge 1) \vee (\neg c \wedge0))]\vee[\neg a \wedge ((b \wedge ((c\wedge 1) \vee (\neg c \wedge0))) \vee (\neg b \wedge 0))]$.\\ On arrête la décomposition de Shannon lorsqu'on arrive à des nœuds terminaux 0 ou 1. La figure \ref{bdd} montre les différente décompositions de Shannon effectuées sur la fonction $f(a,b,c) = (\neg a \wedge b \wedge c) \vee (a \wedge c)$ par rapport à ces variables $a$, $b$ et $c$. La figure \ref{dbd_dd} représente le DBD associé à $f$ en faisant des fusions des nœuds terminaux valant 0 (1) à un seul nœud 0-terminal (1-terminal). 

\begin{figure}[!h]
\centering
\subfigure[\label{dbd_aa}]{\includegraphics[scale=0.8] {Logos/bdd_a}}
\subfigure[\label{dbd_bb}]{\includegraphics[scale=0.8] {Logos/bdd_b}}
\subfigure[\label{dbd_cc}]{\includegraphics[scale=0.8] {Logos/bdd_c}}
\hspace*{0.6cm}
\subfigure[\label{dbd_dd}]{\includegraphics[scale=0.8] {Logos/bdd_d}}
\caption[Construction du DBD de la fonction $f(a,b,c)= (\neg a \wedge b \wedge c) \vee (a \wedge c)$.]{Construction du DBD associé à la fonction $\bf{f(a,b,c)= (\neg a \wedge b \wedge c) \vee (a \wedge c)}$. (a) l'expansion de Shannon par rapport à \emph{a}. (b) l'expansion par rapport à \emph{b}. (c) l'expansion par rapport à \emph{c}. (d) le DBD associé à f en remplaçant les nœuds terminaux 0 (1) par un seul nœud terminal 0-terminal (1-terminal).}
\label{bdd}
\end{figure}
\end{example}
\vspace*{-0.6cm}
Le problème des DBD est que la représentation n’est pas unique, on peut avoir $x_j$ comme index sur un fils d'un nœud et $x_k$ sur l’autre fils avec $k\neq j$ (dans l'exemple \ref{dbd_dd} $(a.bas).var \neq (a.haut).var$). Aussi, on peut trouver des nœuds redondants (le nœud $c$ est redondant). De plus, si la fonction $f$ est une tautologie, le DBD de $f$ ne sera pas forcément égal au graphe constitué uniquement de la feuille 1.

\subsection{Diagrammes binaires de décision ordonnés (DBDO)}

Pour qu'un DBD représentant une fonction booléenne soit unique, on doit imposer un ordre d'utilisation des variables pendant la décomposition de Shannon. On peut alors définir un ordre sur les variables et à partir de cette ordre on obtient un DBD ordonné et unique.

Soit $f$ une fonction booléenne définie sur un ensemble de variables $X=\{x_1,x_2,...,x_n\}$. On note $x_1 \prec x_2 \prec \ldots \prec x_n$ un ordre sur les variables de X. \emph{Un diagramme binaire de décision ordonné} représentant $f$ est un DBD de $f$ respectant l’ordre défini sur X. Donc, l'ordre d’occurrence des variables le long de tout chemin de la racine à un nœud terminal est cohérent avec l'ordre $\prec$. Soient $x_i$ la variable d’un nœud $v$ du DBD, $x_g$ et $x_d$ les variables des fils bas et haut respectivement de $v$, alors on doit avoir $ x_i \prec x_g $ et $ x_i \prec x_d$. 
\begin{example}
La figure \ref{dbd_o} représente les deux DBDO correspondants à la fonction :$f(a,b,c,d) = (a \wedge b \wedge c) \vee (\neg b \wedge d)\vee (\neg c \wedge d)$ selon les deux ordres $a\prec b \prec c \prec d$ et $b \prec c \prec a \prec d$.
\end{example}
\vspace*{-0.4cm}
\begin{figure}[!h]
\centering
\subfigure[]{\includegraphics [scale=1]{Logos/obdd_a}}
\hspace*{3cm}
\subfigure[]{\includegraphics [scale=1]{Logos/obdd_b}}
\caption[Le DBDO représentant la fonction $f(a,b,c,d) = (a \wedge b \wedge c) \vee (\neg b \wedge d)\vee (\neg c \wedge d)$.]{Le DBDO représentant la fonction $\bf{f(a,b,c,d) = (a \wedge b \wedge c) \vee (\neg b \wedge d)\vee (\neg c \wedge d)}$. (a) le DBDO selon l'ordre $a<b<c<d$. (b) le DBDO selon l'ordre $b<c<a<d$.}
\label{dbd_o}
\end{figure}
En imposant un ordre d’apparition sur les variables, les DBD permettent alors d’obtenir des implémentations très efficaces en termes de mémoire. Cependant, la compacité de la représentation d'une fonction booléenne par un DBDO dépend crucialement de l'ordre choisi. En effet, un DBD peut être très compact pour un ordre donné et être exponentiellement plus grand avec un ordre différent (dans la figure \ref{dbd_o}, l'ordre $b<c<a<d$ est plus performant que l'ordre $a<b<c<d$). Déterminer l’ordre optimal pour un DBD est un problème NP-complet qui, dans la pratique, se résout avec des méthodes approchées qui constituent un compromis entre le temps de recherche d’un ordre et sa compacité \cite{Rudell1993}.

\subsection{Diagrammes binaires de décision ordonnés et réduits (DBDOR)}

En revenant à la figure \ref{dbd_dd}, on peut remarquer que le DBD comporte des nœuds redondants (des sous-graphes isomorphes). En effet, les deux sous-graphes enracinés par $c$ sont isomorphes. On peut alors simplifier le DBD, en fusionnant les deux sous-graphes (on supprime le fils haut de $a$ et on le remplace par un arc partant de $a$ vers le fils haut de $b$ qui est le sous-graphe enraciné par $c$). 

En fusionnant tous les sous-graphes isomorphes et en supprimant les nœuds inutiles d’un DBDO, on obtient un \emph{diagramme binaire de décision ordonné et réduit (DBDOR)}. Les \emph{DBDOR} sont basés sur un ordre fixé des variables et ont la propriété supplémentaire d’être réduits. Cela signifie que les successeurs bas et hauts de chaque sommet sont distincts, et il n'existe pas deux sommets distincts testant la même variable ayant les mêmes successeurs. Alors, un DBDOR est un DBDO qui ne contient aucun sommet $u$ tel que ses deux fils soient égaux ($u.bas \neq u.haut$. Si $u.bas = u.haut$ on élimine $u$ et on redirige tous les arcs y entrants vers $u.bas$), et aucune paire de sommets distincts $u$ et $v$ tels que les sous-graphes enracinés par $u$ et $v$ soient isomorphes (si $u.var=v.var$, $u.bas = v.bas$ et $u.haut=v.haut$ alors $u=v$, on élimine l'un des deux sommets et on redirige tous les arcs entrants au sommet éliminé vers l'autre sommet). 

Un algorithme de réduction d’un DBD a été proposé par Bryant \cite{Bryant1986}. Il a pour objectif d’éliminer les nœuds inutiles et les sous-graphes isomorphes, et transforme le DBD représentant une fonction en un graphe réduit (voir l'algorithme \ref{reduction}). 
\begin{algorithm}[!ht]
 \begin{algorithmic}[1]
 \label{reduction}
 \Function{\Reduce}{$v:sommet$}
 \State $Q \gets liste$ $vide$; $idSuivant \gets 1$
 \State $u \gets 0$-$terminal;$ $u.id\leftarrow 0;$ $cl\acute{e}\leftarrow 0;$ 
 \State Ajouter $u$ au DBDOR; Ajouter $<$$cl\acute{e},u$$>$ $\grave{a}$ $Q$;
 \State $u \gets 1$-$terminal;$ $u.id\leftarrow 1;$ $cl\acute{e} \leftarrow 1;$ 
 \State Ajouter $u$ au DBDOR; Ajouter $<$$cl\acute{e},u$$>$ $\grave{a}$ $Q$;
 \For{$i \gets n-1$, 1} \Comment{$n$ est le nombre de niveaux}
 \State $l_i \gets$ les sommets du niveau $i$ 
 
 \ForAll {$u$ de $l_i$}
 \If {$u.bas.id=u.haut.id$} \Comment{Sommet inutile}
    \State $u.id \gets u.bas.id$
 \Else
	  \State $cl\acute{e} \gets (u.bas.id,u.haut.id)$
		\State Ajouter $<$$cl\acute{e},u$$>$ à $Q$;
	\EndIf
 \EndFor

 \State Trier les éléments de $Q$;
 \State $cl\acute{e}Ancien \gets (-1,-1)$

\ForAll{$<$$cl\acute{e},u$$>$ de $Q$}
 \If {$cl\acute{e}=cl\acute{e}Ancien$} \Comment{Sommet existe déjà}
    \State $u.id \gets idSuivant$
 \Else  \Comment{Nouveau sommet}
	  \State $idSuivant \gets idSuivant+1$
		\State $u.id \gets idSuivant$
		\State $u.bas \gets$ le sous graphe enraciné par $u.bas.id$
		\State $u.haut \gets$ le sous graphe enraciné par $u.haut.id$
		\State $cl\acute{e}Ancien \gets cl\acute{e}$
		\State $v \gets u$
		\State Ajouter $v$ au DBDOR;
	\EndIf
 \EndFor
 \EndFor
 \State \Return $v$ \Comment{La racine du DBDOR}
 \EndFunction

 \end{algorithmic}
 \caption{Réduction du DBD}
 \label{reduction}
 \end{algorithm}

Partant des nœuds terminaux vers la racine, une étiquette ($id$) et une clé ($cl\acute{e}$) sont attribue à chaque sommet $v$. Un sommet non terminal $v$ doit avoir un $id(v)$ égal à celui d'un sommet qui a été déjà marqué si et seulement si l'une des deux conditions suivantes est remplie : 
\begin{itemize}
	 \item si $v.bas.id = v.haut.id$, alors $v$ est inutile, on doit fixer $id(v)=id(bas(v))$.
	 \item s'il y a un sommet $u$ étiqueté par $id(u) = k$, et $v.bas.id = u.bas.id$, et $ v.haut.id = u.haut.id$, alors les sous-graphes enracinées par ces deux sommets sont isomorphes, on met $id (v) = k$.
 \end{itemize}

On commence par les sommets terminaux, on assigne $id(v) = 0$ aux nœuds terminaux valant 0, et $id(v) = 1$ aux nœuds terminaux valant 1. On initialise le DBDOR par un nœud 0-terminal ($id=0$, $cl\acute{e}=0$) et un nœud 1-terminal ($id=1$, $cl\acute{e}=1$), on ajoute les tuples $<$$cl\acute{e},sommet$$>$ à une liste $Q$. On continue récursivement avec les nœuds non terminaux de bas vers haut. Pour chaque niveau $i$ on construit une liste $l_i$ de sommets. Puis, pour chaque sommet $v$ de la liste, on associe une $cl\acute{e}$ de la forme $<$$v.bas.id, v.haut.id$$>$ et une étiquette $id$. Si $v.bas.id = v.haut.id$ alors le sommet est inutile, on met $id (v) = id(v.bas)$. Si $v.bas.id \neq v.haut.id$ on parcourt la liste $Q$ de gauche à droit, si on trouve un sommet $u$ ayant la même $cl\acute{e}$ que $v$, on met $id(v)=id(u)$ sinon, on met $id(v)=idSuivant$ et on ajoute le tuple $<$$cl\acute{e},sommet$$>$ à la liste $Q$. On ajoute $v$ au DBDOR avec des arcs allant aux sommets dont l'$id$ est égale à ceux de $v.bas$ et $v.haut$ (voir l'algorithme \ref{reduction}). 

\begin{example}
La figure \ref{robdd} représente les différentes étapes de l'application de l'algorithme de réduction sur le DBD représentant la fonction $f(a,b,c) = (a \vee b) \wedge c$. 
\end{example}
\begin{figure}[!h]
\centering
\includegraphics [scale=1]{Logos/reduction}
\caption [Le DBDOR représentant la fonction $f(a,b,c) = (a \vee b) \wedge c$.]{Le DBDOR représentant la fonction $\bf{f(a,b,c) = (a \vee b) \wedge c}$.}
\label{robdd}
\end{figure}

Les sous-graphes enracinés par $c$ sont isomorphes, ils ont la même clé, donc on élimine un sommet et on redirige les arcs entrant à ce sommet vers l'autre sommet. Le sous-graphe enraciné par $b$ (fils haut de $a$) est inutile car les étiquettes de ses fils bas et haut sont égaux; on redirige les arcs entrant à $b$ vers son fils bas.

\begin{thm}
Soit $G$ le graphe de $n$ sommets représentant le DBD $D$, la réduction de ce DBD à un DBDOR a une complexité $O(n \log(n))$.
\end{thm}
\dem Le traitement à chaque niveau nécessite un temps proportionnel au nombre de sommets à ce niveau. Chaque niveau est traité une fois, donc la complexité globale de l'algorithme est $O(n \log(n))$ en nombre de nœuds.

\begin{thm}[\cite{Bryant1986}]
Soit $f$ une fonction booléenne définie sur $X$ muni d’un ordre $\prec$. Il existe un unique DBDOR qui représente $f$. De plus, chaque sous-graphe de ce DBDOR est réduit. 
\label{urobdd}
\end{thm}
La démonstration du théorème \ref{urobdd} est dans l'article \cite{Bryant1986}, elle est omise car elle est longue et elle ne fait pas l'objet du présent mémoire.

Ce théorème garantit l’unicité du DBDOR d’une fonction. Par conséquent, il permet notamment de pouvoir tester l’équivalence entre deux formules simplement par comparaison des diagrammes correspondants. Le test $SAT$ est aussi très simple, la formule représentée par un DBDOR est satisfaisable si et seulement si ce DBDOR n’est pas la feuille 0. De plus, les DBDOR permettent d’avoir des algorithmes polynomiaux en la taille du graphe pour les opérations telles que la conjonction ou la disjonction de deux diagrammes. La négation peut s’effectuer en temps linéaire en inversant les deux feuilles 0 et 1 (certaines implémentations permettent même la négation en temps constant).

\section{Opérations sur les diagrammes binaires de décision}
Plusieurs opérations liées aux fonctions booléennes telles que la satisfaisabilité, la vérification de la tautologie ou l’équivalence de deux expressions booléennes et l'application des opérations logiques entres les fonctionnes booléennes peuvent être vérifiées par les DBD. Dans ce qui suit, on présente la résolution des opérations les plus intéressantes des fonctions booléennes par les DBD.

\subsection{Évaluation}
Soit $f$ une fonction booléenne sur $X=\{x_1,x_2,...,x_n\}$ et une assignation $a : X \rightarrow \{vrai, faux\}$ des variables de $X$. Le problème d’évaluation sert à déterminer la valeur de la fonction booléenne $f(x_1,x_2,...,x_n)$ pour l'assignation $a$ des variables $x_i, i \in [1,n]$.
\begin{thm}
L’évaluation d'une assignation par un DBD s'effectue en $O(n)$.
\end{thm}
\dem La valeur de la fonction $f$ pour une assignation des variables d’entrées peut être trouvée en traversant le DBD depuis la racine jusqu’à une feuille en empruntant la branche gauche ou droite de chaque sommet selon la valeur de la variable d’entrée correspondante. Dans le pire cas, le DBD correspondant à une fonction $f$ est composé de $n$ branches entre la racine et une feuille. Donc, la complexité d’une procédure d’évaluation d’une fonction, c’est à dire le parcours d’un DBD depuis sa racine est $O(n)$.

\subsection{Tautologie}
On dit qu'une fonction booléenne est une tautologie si elle est toujours vraie pour toute assignation, c'est-à-dire vraie quelle que soit les valeurs de variables. On dit autrement, la table de vérité de cette fonction prend toujours la valeur vrai $(1)$. On peut poser le problème de tautologie d'autre manière : Une fonction booléenne $f$ est une tautologie si et seulement si la fonction $f$ est la fonction identiquement égale à 1.
\begin{thm}
La vérification de la tautologie par un DBD est d'ordre $O(1)$.
\end{thm}
\dem Pour montrer que la fonction $f$ est une tautologie, il suffit de vérifier si la racine du DBD correspondant à $f$ est la feuille 1 ou non. Il est évident que cela a le coût $O(1)$.

\subsection{Égalité}
L'un des plus grand problèmes des fonctions booléennes est de déterminer si deux fonctions booléennes sont égales, surtout, parce que une fonction booléenne peut avoir plusieurs représentations différentes. Ce problème peut paraître simple, mais deux fonctions booléennes ayant des représentations complètement différentes peuvent être égales. Ce problème n’a pas lieu d’être si chaque fonction booléenne $f$ a une unique représentation dans un système de représentation. Donc, pour vérifier l’égalité de deux fonctions, il suffit de vérifier l’égalité de ses représentations.
\begin{thm}
La vérification de l'égalité de deux fonctions booléennes par les DBD est d'ordre $O(n)$.
\end{thm}
\dem D'après le théorème d'unicité du DBDOR d'une telle fonction (voir théorème \ref{urobdd}), pour tester l’égalité de deux fonctions booléennes $f$ et $g$, il suffit de comparer les DBD qui les représentent. Soit $n$ la taille du graphe représentant $f$ et $m$ la taille du graphe représentant $g$, la complexité de l'opération d'égalité dans le pire cas est égale au minimum de $n$ et $m$, donc elle est d'ordre $O(n)$.

\subsection{Satisfaisabilité}
Le problème de SAT a été discuté dans le premier chapitre (voir section \ref{sat} pour plus de détails). On peut poser le problème SAT de cette manière. Soient $f(x_1,x_2,..., x_n)$ une fonction booléenne de $n$ variables, $a$ une assignation des variables, et $S_f=\{ a \in \mathbb{B}^n|f(a)=1 \}$ l'ensemble des assignations qui rendent $f$ vraie. On peut définir trois types de problèmes de satisfaisabilité :
\begin{itemize}
\item \textbf{Satisfaisabilité} : On dit que $f$ est satisfaisable si $S_f \neq \emptyset$, c'est-à-dire, elle  n'est pas équivalente à la fonction booléenne constante 0.
\item \textbf{Satisfait-Un} : Pour une assignation $a$, Satisfait-Un consiste à déterminer si $a \in S_f$.
\item \textbf{Satisfait-Tous} : Satisfait-Tous consiste à calculer $S_f$.
\end{itemize}
\begin{thm} La complexité des opérations de vérification de la satisfaisabilité par les DBD est d'ordre $O(1)$, de Satisfait-Un est d'ordre $O(n)$ et de Satisfait-Tous est d'ordre $O(n.|S_f|)$.
\end{thm}
\dem Pour montrer que la fonction $f$ est satisfaisable, il suffit de vérifier si la racine du DBD correspondant à $f$ est la feuille 0 ou non. Il est évident que cela a le coût $O(1)$. Pour montrer Satisfait-Un, il suffit de partir de la feuille 1 du DBD correspondant à $f$ et de remonter un chemin jusqu’à la racine. La complexité est en $O(n)$. Pour montrer Satisfait-Tous, Il suffit de réitérer autant de fois que nécessaire le Satisfy-Un. Le coût de cette procédure est d'ordre $O(n.|S_f|)$.

\subsection{Application d’un opérateur logique}\label{ope_log}
L'algorithme permettant de construire le DBD résultant de l'application d'une opération logique entre deux fonctions se trouve également dans l'article de Bryant (voir la fonction \Apply\ \ref{apply}). Les opérations applicables sur les DBD sont les opérations de test d'implication, de complémentation, de ET logique, de OU logique et de OU exclusif.

Étant données deux fonctions booléennes $f$ et $g$, un ordre $ord$ sur les variables de $f$ et $g$, et un opérateur logique binaire $<$$op$$> \in (\wedge,\vee,\rightarrow,...)$. Le DBD représentant la fonction $h = f $$<$$op$$>$$ g$ est basé sur l’application récursive de la formule suivante dérivée de l’expansion de Shannon.
$$f<op>g=(\neg{x_i}\wedge(f|_{x_i=0}<op>g|_{x_i=0})) \vee (x_i \wedge (f|_{x_i=1}<op>g|_{x_i=1})).$$

\begin{algorithm}[!ht]
\begin{algorithmic}[1]
\Function{\Apply}{$u,v:sommet$; $<$$op$$> : opérateur$}
\If {($u.var=0$ or $u.var=1$) and ($v.var=0$ or $v.var=1$)} 
    \State $w.var \gets u.var <$$op$$> v.var$
\Else
	  \If {($u.var=0$ or $u.var=1$) and ($v.var\neq 0$ and $v.var \neq 1$)} 
    \State $w.var \gets v.var$;
		\State $w.bas \gets \Apply (u,v.bas,<$$op$$>)$;
		\State $w.haut \gets \Apply (u,v.haut,<$$op$$>)$;
    \Else
	     \If {($u.var\neq 0$ and $u.var \neq 1$) and ($v.var = 0$ or $v.var = 1$)} 
       \State $w.var \gets u.var$;
		   \State $w.bas \gets \Apply (v,u.bas,<$$op$$>)$;
		   \State $w.haut \gets \Apply (v,u.haut,<$$op$$>)$;
       \Else
			     \If {($u.var= v.var$)} 
           \State $w.var \gets u.var$
					 \State $w.bas \gets \Apply (u.bas,v.bas,<$$op$$>)$;
		       \State $w.haut \gets \Apply (u.haut,v.haut,<$$op$$>)$;
           \Else
	            \State $w.var \gets (min(u.ord,v.ord)).var$;
              \If {($u.ord < v.ord$)} 
							\State $w.bas \gets \Apply (u.bas,v,<$$op$$>)$;
		          \State $w.haut \gets \Apply (u.haut,v,<$$op$$>)$;
              \Else
							\State $w.bas \gets \Apply (u,v.bas,<$$op$$>)$;
		          \State $w.haut \gets \Apply (u,v.haut,<$$op$$>)$;
              \EndIf
           \EndIf
       \EndIf
    \EndIf
\EndIf
\State \Return \Reduce ($w$); \Comment{La racine du DBD}
\EndFunction
\end{algorithmic}
\caption{Application d'un opérateur}
\label{apply}
\end{algorithm}

On commence à appliquer la fonction \Apply\ sur les racines des deux DBD, et on itère récursivement le processus jusqu’à la génération des sommets terminaux en respectant l'ordre des variables et en tenant compte des différents cas possibles. Supposant que $u$ est la racine du DBD représentant $f$ et $v$ la racine du DBD représentant $g$. Si $u$ et $v$ sont des sommets terminaux alors le DBD résultant est composé d'un seul sommet terminal ayant une valeur égale à $u.var <$$op$$> v.var$. Sinon, si $u.var =v.var$, on crée un sommet $w$ avec $w.var=u.var$ et on applique la fonction \Apply\ sur les fils bas de $u$ et $v$ pour obtenir le fils bas de $w$, et on fait la même chose pour le fils haut de $u$ et $v$ pour avoir le fils haut de $w$. Si $u.var \neq v.var$, $w$ prend la valeur du sommet qui a l'ordre minimal. Supposant que $u$ qui a l'ordre minimal, donc $w.var=u.var$, le fils bas de $w$ est obtenu par l'application de \Apply\ sur $u.bas$ et $v$, et le fils haut de $w$ est obtenu par l'application de \Apply\ sur $u.haut$ et $v$. Si l'une des racines est terminale et l'autre non terminale, on suppose que $u$ n'est pas terminal, dans ce cas, la valeur de la racine du DBD résultant $w.var=u.var$ et les fils bas et haut de $w$ sont obtenus par l'application de la fonction \Apply\ sur les fils de $u$ et la valeur du sommet terminal $v$ qui est 0 ou 1. Et enfin, après la construction du DBD final, on applique la fonction de réduction sur le graphe obtenu car il ne l’est pas. 

\begin{thm}
Soient $f$ et $g$ deux fonctions booléennes, $D_1$ le DBD représentant $f$ et $D_2$ le DBD représentant $g$. $n$ est la taille de $D_1$ et $m$ est la taille de $D_2$. La complexité de la procédure d'application d'un opérateur entre $D_1$ et $D_2$ est d'ordre $O(nm)$.
\end{thm}
\dem La fonction \Apply\ génère la première fois dans le pire cas $2n$ appels récursifs pour $f$ et $2m$ appels récursifs pour $g$. Pour chaque appel, les différentes opérations s'effectuent en temps constant.  Par conséquent, la complexité totale de l'algorithme est $O(nm)$.

Il existe d'autres opérations qui peuvent être effectuées sur les DBD en temps polynomial telles que la négation (qui peut s’effectuer en temps constant en inversant les deux feuilles 0 et 1), le calcul du cofacteur par rapport à une variable $x_i$ ($\neg x_i$) (obtenu par la suppression du sommet $x_i$ ($\neg x_i$) et en liant les sommets pointant sur $x_i$ au fils bas (haut) de $x_i$), le test d'inclusion d'un monôme dans la fonction, etc.   

\section{Ordre des variables et taille des diagrammes binaires de décision ordonnés} \label{ordredbd}
En observant la complexité des différents opérations sur les DBD, on voit que la complexité de la plupart de ces opérations est très peu élevée et donc il peut paraître intéressant d'utiliser les DBD. Cependant, toutes ces complexités sont en fonction de la taille du graphe (nombre de sommets du DBD). Si la taille du DBD est exponentielle par rapport à l'ensemble de variables ($k=|X|$) de la fonction booléenne, on se retrouve à nouveau avec des complexités plus élevées. On a vu précédemment que la taille du graphe dépend grandement de l’ordre des variables. Il est donc intéressant d’étudier le problème de déterminer l'ordre optimal qui minimise la taille du DBDO. Malheureusement, il a été démontré que ce problème est NP-Complet \cite{Bollig1996}. En pratique, on peut rechercher l'ordre optimal jusqu'à 20 variables. Cependant, si on a plus de variables, on utilise des heuristiques pour trouver l'ordre qui minimise le mieux la taille du graphe. Par conséquent, on ne teste pas tous les ordres possibles ($k!$ ordres possibles). Pour déterminer l'ordre optimal, on peut distinguer deux grandes familles de techniques \cite{Rudell1993}: 
\begin{itemize}
	\item Le DBDOR est déjà construit. Cette famille part du principe que le DBDOR a été déjà construit, et donc qu’il existe déjà un ordre sur celui-ci. On essaye d’améliorer dynamiquement cet ordre en le modifiant légèrement pour réduire la taille. 
 \item Le DBDOR n'est pas encore construit. Cette famille d’algorithmes permet de rechercher l’ordre optimal d’une fonction booléenne avant de construire le DBDOR. On utilise pour cela des heuristiques qui essaient de prédire le meilleur ordre pour la fonction booléenne étudiée. Certaines heuristiques réalisent de bons résultats sur des familles particulières de fonctions booléennes. Mais il n’existe pas d’heuristique ayant de bons résultats dans le cadre général.
\end{itemize}

\section{Extensions et variantes des diagrammes binaires de décision}
Dans la littérature, il y a plusieurs extensions aux DBD qui ont été proposées dans le but de réduire la taille de ces structures ou pour améliorer l’efficacité des algorithmes liés à ceux-ci dans certains contextes. Parmi les extensions les plus populaires, on trouve les suivantes.

Les diagrammes de décision binaire ordonnés et partitionnés (DBDOP) sont particulièrement utilisés pour représenter une formule booléenne avec plusieurs DBDO ayant des ordres de variables différents. Pour ce faire, la fonction à représenter est décomposée en sous-ensembles. Chaque DBDO utilisé représente une fonction $g_i$ égale à la fonction $f$ sur le i-ième sous-ensemble (pour plus de détails sur les DBDOP, consulter \cite{Narayan1996}). 

Les diagrammes de moments binaires (DMB) sont utilisés pour représenter les fonctions qui ne sont pas composées uniquement des 0 et 1. Plus précisément, ils sont utilisés pour représenter les polynômes (pour plus de détails voir \cite{Bryant1995}). 

Les diagrammes binaires de décision à terminaux multiples (DBDTM, parfois nommés diagrammes de décision algébrique DDA) sont une généralisation des DBD dans laquelle des valeurs différentes de 0 ou 1 sont permises pour les feuilles. Contrairement aux autres variantes que nous présentons, les DBDTM sont très populaires et beaucoup utilisés (pour plus de détail sur les DBDTM, voir \cite{Bahar1993} et \cite{Fujita1997}). 

Les diagrammes binaires de décision sans zéro (ou zéro-supprimés DBDZ) sont une autre structure réduite des diagrammes binaires de décision de telle sorte que, les nœuds dont l’arc indexé par 1 pointe directement sur le nœud 0-terminal sont enlevés \cite{Minato1993,Minato1996}. Dans la figure \ref{dbdz_b} les nœuds $a$ et $c$ sont supprimés parce qu'ils pointent sur le nœud 0-terminal par 1. Les DBDZ sont plus concis que les DBD pour certaines applications qui utilisent les ensembles de combinaison. Un ensemble de combinaison est un ensemble de n-tuples de bits. Par exemple l'ensemble $S=\{001, 010\}$ est un ensemble de combinaison. L'exemple \ref{dbdz} explique comment représenter cet ensemble par un DBD et un DBDZ.
\begin{example}
\label{dbdz}
Pour représenter l'ensemble $S=\{001, 010\}$, on commence par la définition de la fonction booléenne lui correspondant. Chaque élément de $S$ est composé de 3 chiffres, donc, on a besoin de 3 variables $\{a, b, c\}$. Pour chaque chiffre, si sa valeur est égale à 0 on prend la négation de la variable, sinon on prend la variable elle même. La fonction $f$ à représenter est celle-ci : \vspace*{-0.3cm}
$$f(a,b,c)=(\neg a \wedge \neg b \wedge c) \vee ( \neg a \wedge b \wedge \neg c).$$
La figure \ref{dbdzf} montre la représentation de $f$ par un DBD et par un DBDZ selon l'ordre $x_1 < x_2 < x_3$.
\vspace*{-0.3cm}
\begin{figure}[h!]
\centering
\subfigure[\label{dbdz_a}]{\includegraphics [scale=1]{Logos/dbdz_a}}
\hspace*{3cm}
\subfigure[\label{dbdz_b}]{\includegraphics [scale=1]{Logos/dbdz_b}}
\caption[Le DBDO représentant la fonction $f(a,b,c,d) = (a \wedge b \wedge c) \vee (\neg b \wedge d)\vee (\neg c \wedge d)$.]{La représentation de $f$ par un DBD et un DBDZ. (a) le DBD représentant $f$. (b) le DBDZ représentant $f$.}
\label{dbdzf}
\end{figure}
\end{example}
On trouve dans la littérature d'autres variantes des DBD qui sont moins utilisées comme les diagrammes binaires de décision à arcs valués (DBDAV), les diagrammes avec nœuds de décision (DBDND), etc.
 
\section{Conclusion}
Les DBD et ces variantes constituent des structures de données intéressantes dans plusieurs domaines de l'informatique. Ils sont utilisés en particulier pour la vérification et de l’apprentissage automatique en intelligence artificielle et pour enregistrer efficacement des ensembles de combinaisons. Ils offrent des modèles de représentation très compacts et disposent d'algorithmes efficaces pour plusieurs opérations et problèmes combinatoires réductibles à l'un des problèmes liés aux fonctions booléennes. Cependant, l'efficacité de ces opérations et algorithmes dépend crucialement de la taille de ces structures qui, dans certains cas, nécessitent une représentation de taille exponentielle.
